---
title: >-
    بخش ۸
---
# بخش ۸

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چو آن پاسخ نامه دارا بخواند</p></div>
<div class="m2"><p>ز کار جهان در شگفتی بماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>سرانجام گفت این ز کشتن بتر</p></div>
<div class="m2"><p>که من پیش رومی ببندم کمر</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ستودان مرا بهتر آید ز ننگ</p></div>
<div class="m2"><p>یکی داستان زد برین مرد سنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>که گر آب دریا بخواهد رسید</p></div>
<div class="m2"><p>درو قطره باران نیاید پدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>همی بودمی یار هرکس به جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>چو شد مر مرا زین نشان کار تنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>نبینم همی در جهان یار کس</p></div>
<div class="m2"><p>بجز ایزدم نیست فریادرس</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>چو یاور نبودش ز نزدیک و دور</p></div>
<div class="m2"><p>یکی نامه بنوشت نزدیک فور</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>پر از لابه و زیردستی و درد</p></div>
<div class="m2"><p>نخست آفرین بر جهاندار کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>دگر گفت کای مهتر هندوان</p></div>
<div class="m2"><p>خردمند و دانا و روشن‌روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>همانا که نزد تو آمد خبر</p></div>
<div class="m2"><p>که ما را چه آمد ز اختر به سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>سکندر بیاورد لشکر ز روم</p></div>
<div class="m2"><p>نه برماند ما را نه آباد بوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>نه پیوند و فرزند و تخت و کلاه</p></div>
<div class="m2"><p>نه دیهیم شاهی نه گنج و سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>ار ایدونک باشی مرا یارمند</p></div>
<div class="m2"><p>که از خویشتن بازدارم گزند</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>فرستمت چندان گهرها ز گنج</p></div>
<div class="m2"><p>کزان پس نبینی تو از گنج رنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>همان در جهان نیز نامی شوی</p></div>
<div class="m2"><p>به نزد بزرگان گرامی شوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>هیونی برافگند بر سان باد</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد بر فور فوران نژاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>چو اسکندر آگاه شد زین سخن</p></div>
<div class="m2"><p>که دارای دارا چه افگند بن</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>بفرمود تا برکشیدند نای</p></div>
<div class="m2"><p>غو کوس برخاست و هندی درای</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>بیامد ز اصطخر چندان سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>که خورشید بر چرخ گم کرد راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>برآمد خروش سپاه از دو روی</p></div>
<div class="m2"><p>بی‌آرام شد مردم جنگجوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>سکندر به آیین صفی برکشید</p></div>
<div class="m2"><p>هوا نیلگون شد زمین ناپدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>چو دارا بیاورد لشکر به راه</p></div>
<div class="m2"><p>سپاهی نه بر آرزو رزمخواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>شکسته دل و گشته از رزم سیر</p></div>
<div class="m2"><p>سر بخت ایرانیان گشته زیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>نیاویختند ایچ با رومیان</p></div>
<div class="m2"><p>چو روبه شد آن دشت شیر ژیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>گرانمایگان زینهاری شدند</p></div>
<div class="m2"><p>ز اوج بزرگی به خواری شدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>چو دارا چنان دید برگاشت روی</p></div>
<div class="m2"><p>گریزان همی رفت با های هوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>برفتند با شاه سیصد سوار</p></div>
<div class="m2"><p>از ایران هرانکس که بد نامدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>دو دستور بودش گرامی دو مرد</p></div>
<div class="m2"><p>که با او بدندی به دشت نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>یکی موبدی نام او ماهیار</p></div>
<div class="m2"><p>دگر مرد را نام جانوشیار</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>چو دیدند کان کار بی‌سود گشت</p></div>
<div class="m2"><p>بلند اختر و نام دارا گذشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>یکی با دگر گفت کین شوربخت</p></div>
<div class="m2"><p>ازو دور شد افسر و تاج و تخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>بباید زدن دشنه‌ای بر برش</p></div>
<div class="m2"><p>وگر تیغ هندی یکی بر سرش</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>سکندر سپارد به ما کشوری</p></div>
<div class="m2"><p>بدین پادشاهی شویم افسری</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>همی رفت با او دو دستور اوی</p></div>
<div class="m2"><p>که دستور بودند و گنجور اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>مهین بر چپ و ماهیارش به راست</p></div>
<div class="m2"><p>چو شب تیره شد از هوا باد خاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>یکی دشنه بگرفت جانوشیار</p></div>
<div class="m2"><p>بزد بر بر و سینهٔ شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>نگون شد سر نامبردار شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ازو بازگشتند یکسر سپاه</p></div></div>